---
title: "Trustless trust"
date: 2023-02-24T20:59:58+05:45
---

# Architecture pair-a-pair

## Système centralisé et systeme décentralisé

Dans un système centralisé si Alice veut parler à Bob :

Alice envoie son message au serveur (Simon) qui le retransmet à Bob.

Dans un système pair à pair, elle envoie son message directement à Bob, sans avoir besoin de Simon.

## Décentralisation virtuelle

C'est quand la cryptographie crée des tunnels informationnels entre certains actors (par exemple par le partage de clés secrètes).

Cela permet de décentraliser le pouvoir (cyptomonnaies) ou la connaissance/vie privée (chiffrement), tout en exposant publiquement (ou en centralisant) les données chiffrés.

C'est ce qui permet de publier publiquement la liste des comptes (bitcoin) ou d'utiliser un service centralisé (Signal) ou décentralisé (Berty) pour stocker des messages personnels.

## Qu'est-ce qu'une architecture TRUSTLESS (trustless trust)

C'est quand les interactions des utilisateurs avec le système peuvent être verifiés et integrés directement, sans nécessiter de tiers.

Par exemple, Alice veut envoyer un tweet, et Bob veut verifier que ce tweet vient bien de Alice.
Dans un système trustless, l'identité d'Alice est auto-contenue dans son addresse, que tous les contacts d'Alice possèdent.

Cela signifie que tous les tweets peuvent être signés par Alice et verifiés par tous sans nécessiter de serveur (c'est comme ca que fonctionnent les cryptomonnaies).

Annexe: Nous pouvons construire comme ca une toile de confiance de qui connais qui. Ou même d'organisation ayant des membres verifiés. C'est le web-of-trust
